\documentclass[10pt,a4]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage[section]{placeins}

\newcommand{\comi}{\textquotedblleft}
\newcommand{\come}{\textquotedblright}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}
%\pgfdeclareimage[width=3in, height=2in]{imagen1}{img1}

\parindent=0pt
%\parskip=8pt

\usepackage{turnstile}
\newcommand{\dednat}[2]{#1\hspace{10pt}$\sdtstile{N}{}$\hspace{10pt}#2}
\newcommand{\Dednat}[1]{$\sdtstile{N}{}$\hspace{10pt}#1}
\newcommand{\imp}{\Rightarrow}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.5in}
\addtolength{\textwidth}{1.7in}
\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}

\newcommand{\corrFND}{
\underline{Correction :}\\
\begin{tabular}{lll}
\underline{$A = 0$}: & $\left(0 \land \left(B\imp \lnot (0\lor C)\right)\right) \imp (C \lor \lnot 0)$ &\\
& $0 \imp 1$ &\\
& \textbf{true} & alors : $\lnot A\lor\dots$\\
\underline{$A = 1$}: & $\left(1 \land \left(B\imp \lnot (1\lor C)\right)\right) \imp (C \lor \lnot 1)$ & \\
& $\left(B\imp \lnot (1\lor C)\right) \imp C$& \\
& \underline{$B = 1$}: &\\
& $(1 \imp 0)\imp C$&\\
& $0\imp C$&\\
& \textbf{true}& alors : $\lnot A\lor(A\land B)\lor \dots$\\
& \underline{$B = 0$}: &\\
& $(0 \imp 0)\imp C$&\\
& $1\imp C$&\\
& Si $C = 1$ alors \textbf{true} & donc, $FND_{\Phi_1} = \lnot A\lor(A\land B)\lor (A\land \lnot B \land C)$\\
& Si $C = 0$ alors \textit{false}.
\end{tabular}

En utilisant l'arbre précédent, nous pouvons voir que la seule interprétation qui fait $\Phi_1$ fausse, est la suivante :
$$A\land \lnot B \land \lnot C$$
Alors, sa négation nous rend la $FNC$ de $\Phi_1$ : 
$$FNC_{\Phi_1} = \lnot(A\land \lnot B \land \lnot C) \equiv \lnot A \lor B \lor C$$
}

\newcommand{\corrFN}{
\underline{Correction :}\\
\begin{tabular}{rc}
& $\left(A \land \left(B\imp \lnot (A\lor C)\right)\right)\imp (C \lor \lnot A)$\\
$\equiv$ & $\lnot\left(A \land \left(B\imp \lnot (A\lor C)\right)\right)\lor (C \lor \lnot A)$\\
$\equiv$ & $\left(\lnot A \lor \lnot\left(\lnot B\lor \lnot (A\lor C)\right)\right)\lor (C \lor \lnot A)$\\
$\equiv$ & $\lnot A \lor \left(B\land (A\lor C)\right)\lor C \lor \lnot A$\\
$\equiv$ & $\lnot A \lor \left((B\land A)\lor (B\land C)\right)\lor C$\\
$\equiv$ & $\lnot A \lor (B\land A)\lor (B\land C)\lor C$\\
$\equiv$ & $\lnot A \lor (B\land A)\lor C$\\
$\equiv$ & $\left((\lnot A \lor B) \land (\lnot A \lor A)\right)\lor C$\\
$\equiv$ & $\left((\lnot A \lor B) \land 1\right)\lor C$\\
$\equiv$ & $\lnot A \lor B \lor C$\\
\end{tabular}\\
Alors, $FND_{\Phi_1}=FNC_{\Phi_1}=\lnot A \lor B \lor C$
}

\begin{document}

{\bf{{\large Exercice 3:}} } 

Soit la formule suivante $\Phi_1 = \left(A \land \left(B\imp \lnot (A\lor C)\right)\right)\imp (C \lor \lnot A)$.

\begin{itemize}
\item Calculer ses formes normales disjonctive et conjonctive (FND et FNC) par équivalences.
\item[] \corrFN
\item Calculer ses FNC et FND par la méthode de Quine.
\item[] \corrFND
\end{itemize}

\end{document}
